[Перелік усіх робіт](README.md)

# Робота з рядками

## Мета роботи 

Здобути навички у роботі з рядками, як символьними масивами.

## Обладнання

Персональний комп'ютер, Visual Studio 2008 або інша середа розробки для мови C++

## Теоретичні відомості

### Загальні відомості

У мові С та в ранніх версіях мови С++ рядки розглядалися як символьні масиви. Рядок являє собою масив символів, який закінчується нуль-символом. Нагадаємо, що нуль-символ має код, що дорівнює 0, і запис у вигляді керуючої послідовності '\0'. За розташуванням нуль-символа визначається фактична довжина рядка. Кількість елементів символьного масиву складається з кількості символів у рядку плюс 1, тому що нуль-символ також є елементом масиву. Для опису рядка використовуються звичайні засоби опису масивів, наприклад: `char str[25];`. Індексування такого масиву, як і будь-якого іншого, починається з нуля. 

Адреса першого символу рядка може використовуватися по-різному:

* якщо рядок застосовується при ініціюванні масиву типу char, адреса його першого елемента стає синонімом імені масиву. Наприклад, ідентичними є такі описи масиву: 
```cpp
char st[] = "Слово"; 
char st[6] = "Слово"; 
char st[6] = {'С', 'л', 'о', 'в', 'о', '\0'};
char st[] = {'С', 'л', 'о', 'в', 'о', 0};
```
* якщо рядок використовується для ініціювання покажчика типу `char *`, адреса першого символу рядка буде початковим значенням покажчика, наприклад: 
```cpp
char *pst = "Слово";
```
Тут описується змінна-покажчик pst, яка одержує початкове значення, що дорівнює адресі першого елемента (символу 'С');

* якщо рядок використовується у виразі, що застосовує покажчик, то компілятор підставляє у вираз рядка адресу його першого символа, наприклад:
```cpp
char *pst; 
pst = "Перший символ";. 
```
Тут pst одержує адресу символа «П» (тобто першого символа рядка). Слід звернути увагу на те, що при описі символьного масиву його ім'я — не змінна, а покажчик-константа на початок рядка, тому її не можна використовувати в деяких операціях адресної арифметики. Зокрема, не можна здійснювати операцію присвоювання вигляду:
```cpp
char st[20]; 
st = "Петренко"; //— запис неправильний, тому що 
                 //не можна змінити значення st таким чином.
```
Виконання дій з елементами символьного масиву здійснюється через індекси або через покажчики. Для доступу до будь-якого символа рядка використовується індекс масиву char. Тобто, якщо описана змінна `char str [3];`, то третім елементом масиву можна скористатися, записавши: `str[2]` або `*(str+2)`. У процесі роботи з елементами двовимірного масиву застосовують або індекси масиву, або індекси покажчиків. Якщо описаний список прізвищ char `spis[5][15];`, то для використання символа масиву слід записати: `spis[і][j]` або `*(spis[і]+j)`. Аналогічно, якщо оголошений масив покажчиків `char *str[5]`, що містить 5 елементів, кожний з яких вказує на рядок, то доступ до символу рядка можна здійснити з використанням запису `*(str[і]+j)`. 

```cpp
#include <stdio.h>
void main() {
char alphabet [34]; // 33 букви плюс NULL
char letter;  int index=0;
for (letter = 'A'; letter <= 'Я'; letter++, index++) 
	alphabet[index] = letter;
alphabet[index] = 0;
printf("Букви  %s",alphabet);   
}
```

### Функції бібліотеки STRING (CSTRING)
|Ім'я |Примітки|
|--|--|
|void    \*memcpy(void \*dest, const void \*src, size_t n);|копіює n байтів з області пам'яті src в dest, які не повинні перетинатися, у іншому випадку результат невизначений (можливо як правильне копіювання, так і ні)|
|void    \*memmove(void \*dest, const void \*src, size_t n);|копіює n байтів з області пам'яті src в dest, які на відміну від memcpy можуть перекриватися|
|void    \*memchr(const void \*s, int symbol, size_t n);|Повертає вказівник на перше входження з в перших n байтах s, або NULL, якщо не знайдено|
|int      memcmp(const void \*s1, const void \*s2, size_t n);|порівнює перші n символів в областях пам'яті|
|void    \*memset(void \*, int z, size_t);|заповнює область пам'яті одним байтом z|
|char    \*strcat(char \*dest, const char \*src);|дописує рядок src в кінець dest|
|char    \*strncat(char \*dest, const char \*, size_t);|дописує не більше n початкових символів рядка src (або всю src, якщо її довжина менше) у кінець dest|
|char    \*strchr(const char \*, int);|шукає символ у рядку, починаючи з голови і повертає його адресу, або NULL якщо не знайдений|
|char    \*strrchr(const char \*, int);|шукає символ у рядку, починаючи з хвоста і повертає його адресу, або NULL якщо не знайдений|
|int      strcmp(const char \*, const char \*);|лексикографічне порівняння рядків|
|int      strncmp(const char \*, const char \*, size_t);|лексикографічне порівняння перших n байтів рядків|
|int      strcoll(const char \*, const char \*);|лексикографічне порівняння рядків з урахуванням локалі  collating order|
|char    \*strcpy(char \*toHere, const char \*fromHere);|копіює рядок з одного місця в інше|
|char    \*strncpy(char \*toHere, const char \*fromHere, size_t n);|копіює до n байт рядку з одного місця в інше|
|char    \*strerror(int);|повертає рядкове подання повідомлення про помилку  errno (не потокобезпечна)|
|size_t   strlen(const char \*);|повертає довжину рядка|
|size_t   strspn(const char \*s, const char \*accept);|визначає максимальну довжину початкового підрядка, що складається виключно з байтів, перерахованих в accept|
|size_t   strcspn(const char \*s, const char \*reject);|визначає максимальну довжину початкового підрядка, що складається виключно з байтів, не перелічених у reject|
|char    \*strpbrk(const char \*s, const char \*accept);|знаходить перше входження будь-якого символу, перерахованого в accept|
|char    \*strstr(const char \*haystack, const char \*needle);|знаходить перше входження рядка needle в haystack|
|char    \*strtok(char \*, const char \*);|перетворює рядок у послідовність токенів. Не потіко-безпечна, нереєнтрантна.|
|size_t   strxfrm(char \*dest, const char \*src, size_t n);|створює відтрансльовану копію рядка, таку, що дослівне порівняння її (strcmp) буде еквівалентно порівнянню з коллатором.|

### Функції бібліотеки CTYPE
|Ім'я |Примітки|
|--|--|
|int isalnum(int symbol)| чи символ є буквою або цифрою|
|int isalpha(int symbol)| чи символ є буквою|
|int isblank(int symbol)| чи є пропуском (доданий до C99)|
|int iscntrl(int symbol)| чи є керуючим символом|
|int isdigit(int symbol)| чи є цифрою|
|int isgraph(int symbol)| чи є символом, який має графічне представлення|
|int islower(int symbol)| чи є символом нижнього регістру|
|int isprint(int symbol)| чи є символом, який можна надрукувати|
|int ispunct(int symbol)| чи є символом пунктуації|
|int isspace(int symbol)| чи є пропуском|
|int isupper(int symbol)| чи є буквою верхнього регістру|
|int isxdigit(int symbol)| чи є шістнадцятковим числом|
|int tolower(int symbol) | приводить символ до нижнього регістру|
|int toupper(int symbol) | приводить символ до верхнього регістру|
|int isascii(int symbol)| повертає числове значення символу від 0 до 127|
|int toascii(int symbol)| конвертує символ у ASCII|

## Хід роботи

1. Завантажити Visual Studio 2008. Знайдіть на робочому столі ярлик з Visual Studio 2008 або Пуск → Всі програми→ Microsoft → Microsoft Visual Studio 2008.

2. Створити новий проект «Visual C++ (консольное приложение Win32)». Файл → Cтворити → Проект, тип проекту «Консольное приложение Win32».

3. Перевірити роботу програми та намалювати блок-схему алгоритму
```cpp
#include <string.h> 
#include <iostream.h>
#include <conio.h>
using namespace std;
void main (void) {
	char *tk, *spt=", .!";  
	char st[ ] = "Перевірити роботу програми та намалювати блок-схему алгоритму.";
	cout << st<< endl;
	int і = 1;
	tk = strtok (st, spt);
	while (tk != NULL){
		cout << і << " слово — " << tk << " — містить " << strlen(tk) << " символів" << endl;
		tk = strtok(NULL, spt); і++;
	}
	getch ();      
}
```

4. Розв'язати задачу згідно варіанту. Намалювати блок-схему.
	1. Скласти програму, яка у рядку, що вводиться з клавіатури, видаляє n елементів, починаючи з k-го елемента. Де n і k — цифри цілого типу, що вводяться з клавіатури. Перетворений рядок вивести на екран.
    1. Ввести рядок з клавіатури. Після кожного символу вставити пробіл. Перетворений рядок вивести на екран.
    1. Дано два рядки. Перевірити, чи вони збігаються, і вивести відповідне повідомлення.
    1. Видалити з рядка всі символи +. Перетворений рядок вивести на екран.
    1. Введіть з клавіатури. Підрахувати скільки разів серед символів даного рядка зустрічається символ '+' і скільки разів символ '—'.
    1. Скласти програму, яка у рядку, що вводиться з клавіатури, замінює в ній всі знаки оклику крапками.
    1. З'ясувати, чи вірно, що серед символів рядка є всі літери, що входять у слово father.
    1. Дано рядок s. Видалити з цього рядка послідовність символів букв 'no'.
    1. Дано рядок s, серед символів якого є знак оклику. Сформувати новий рядок, що містить усі символи до першої появи знака оклику у вихідному рядку.
    1. Дано рядок s. Перетворити рядок, видаливши з нього всі коми.
    

5. Скласти звіт про роботу та відповісти на контрольні питання

## Контрольні запитання

1. Перелічте які ви знаєте конструкції для масиву символів String?
2. Через що здійснюється виконання дій з елементами символьного масиву?
3. Чи можна об'єднувати рядки за допомогою стандартних операцій додавання?
4. За допомогою якого метода можна дізнатися зі скільков символів складається рядок?

## Довідники та додаткові матеріали